\documentclass[a4paper,10pt]{proc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{color}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{trees}
\definecolor{kit}{rgb}{0,0.5,0.3} % kitgreen



\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage[export]{adjustbox}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}[section]

\graphicspath{{Bilder/}}
\begin{document}
\section{Überblick und Grundlagen}
\begin{enumerate}
\item \textbf{What shall the division of work improve? Give an Example}\\
"`The division of Work shall impove the productivity of work more than any otehr means"'
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.2]{workDiv}
\end{description}
\item \textbf{Was ist das Ziel von Informationstechnologie bzw. von Informationsverarbeitenden Systemen?}\\
Die kosten der Koordination bzw. ihren Anteil an den Produktionskosten zu verringern
\item \textbf{Was enthalten die Kosten der Koordination?}
\begin{itemize}
\item Kontrollinstanzen
\item Höhere Fehlerrat/Missverständnisse (!)
\item Lokale Über/Unterproduktion (\textbf{Bullwhipeffekt})
\item Abhängigkeiten
\item Machtfragen/Politik (in Großunternehemn)
\item Produktionszeiten
\end{itemize}
\item \textbf{Was sind die Ursachen der Koordination?}
\begin{itemize}
\item Mensch ist nicht allwissend
\item Beschränke Aufnahme-, Verarbeitungs- und Erinnerungskapazitäten
\item Keine Möglichkeit wirklich in die Zukunft zu sehen (nur Vorhersagen)
\end{itemize}
\item \textbf{Was bedeutet die IT gesamtwirtschaftlich?}\\
Transformation der Industriegesellschaft zur Informations-/Wissensgesellschaft
\item \textbf{Was beeinflusst die IT?}\\
Individuelle Handlungs- und Arbeitsweisen
\item \textbf{Was verursacht die IT?}\\
Unternehmerische Veränderungen:
\begin{itemize}
\item innerbetriebliche Prozesse (Workflow)
\item verteilte Strukturen und Führung
\item neue Produkte und Dienstleistungen
\item zwischen- und überbetriebliche Koordination
\item neue Märkte und Marktzugänge
\end{itemize}
\item \textbf{Was sind die Informationssysteme?}
\begin{itemize}
\item dient der Erfassung, Verarbeitung und Präsentation von Information zum Zwecke der Erfüllung der Anforderungen seiner Benutzer, der Aktivitäten eines Unternehmens und zur Erreichung der Unternehmensziele
\item unterstützt die Unternehmensaktivitäten durch Bereitstellung der benötigen Information oder durch Automatisierung der mit den Aktivitäten zusammenhängenden Vorgänge
\end{itemize}
\item \textbf{Was ist ein System? Welche Eigenschaften hat ein System?}
\begin{itemize}
\item Menge von Elementen mit Eigenschaften, die zueinander in Bezieung stehen
\item kann in Subsysteme aufgegliedert werde
\item hat eine Systemgrenze und kann Bezieungen zu seinen Umsystemen haben
\end{itemize}
\item \textbf{Was ist ein IS?}\\
IS umfasst sämtliche im Unternehmen vorhandenen Ressources: Hardware, Daten (Informationsträger), Software und (Personal)
\item \textbf{Was sind die Betriebliche Informationssysteme?}
\begin{itemize}
\item Erfassung, Speicherung, Verarbeitugn, Pflege, Analyse, Benutzung, Disposition, Übertragung und Anzeige von Informationen auf allen betrieblichen Ebenen.
\item Bereitstellung unternehmensrelevanter Informationen, zur Befähigung des Nutzers, zum Treffen richtiger Entscheidungen gemäß der Unternehmensziele
\end{itemize}
\item \textbf{Was sind die grundsätzliche Aufgabenarten der betrieblichen Informationssysteme?}\\
Verwaltungs-, Informations-, Dispositions-, Plannungs-, Kontroll- und Steueraufgaben
\newpage
\item \textbf{Was sind die Aspekte die von TIS verwaltet werden können?}
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.2]{kreuzmodell}
\end{description}
\item \textbf{Wie werden die Aufgaben der BIS eingeteilt?}\\
Zu \textbf{technischen} und \textbf{nicht-technischen} Bereiche
\item \textbf{Was sind die technische Bereiche und was enthalten sie?}\\
Systemtechnische Unterstützung primärer Funktionen bei der Produktentwicklung und -fertigung:
\begin{itemize}
\item Entwicklung und Konstruktion
\item Arbeits- und Betriebsmittelplanung
\item Fertigung (Produktionsausführung)
\item Produktionsplanung und -steuerung
\item Qualitätssicherung
\end{itemize}
\item \textbf{Was sind die nicht-technische Bereiche und was enthalten sie?}\\
Systemtechnische Unterstützung sekundärer Funktionen im Umfeld der Produktentwicklung und -fertigung, zur durchgängigen Informationsverarbeitung über alle Funktionsbereiche:
\begin{itemize}
\item Unternehmensführung
\item Controlling
\item Beschaffung
\item Personalwesen
\item Finanzwesen
\item Marketing/ Vertrieb
\end{itemize}
\item \textbf{Was ist Wissenmanagement?}\\
Alle Informationssysteme dienen letztendlich dazu Daten, Information oder Wissen zu speichern, und diese zur Planungs- und Steuerungszwecken zur richtigen Zeit wieder an die richtigen Personen weiter zu geben
\item \textbf{Was ist der Idealfall im Wissenmanagement?}\\
Die richtigen Information zur richtigen Zeit an die richtigen Leute, ohne großen Aufwand und Zeitbedarf.
\item \textbf{Was ist eine Information?}\\
Eine Information dient der Auskunft oder Aufklärung (allgemein)\\
Informationen sind Daten mit einer Bedeutung (Semantik), die als die Kenntnis über Sachverhalte und Vorgänge definiert werden. Die Information kann vereinfacht als die Teilmenge von Wissen verstanden werden, das zur Lösung von Problemen erforderlich ist.
\item \textbf{Zeichnen Sie die Unterteilung der Information}
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.3]{infounter}
\end{description}
\item \textbf{Was sind Daten?}\\
Daten sind eine Menge von Zeichen die (hoffentlich) sinnvoll verbunden sind
\item \textbf{Was sind Informationen?}\\
Informationen sind bereits interpretierte (bzw. weiter verarbeitete/aufbereitete) Daten. Daten werden zu Informationen wenn sie einem bestimmten Kontext zusammen betrachtet werden.\\
\textit{Information = Daten + Contex}
\item \textbf{Was ist das Wissen?}\\
Wissen ist zwckmäßig verknüpfte Informationen. Diese Verknüpfung kann im Gehirn eines Menschen geschehen \textbf{(implizit)} oder \textbf{(formal, explizit)} durch ein Programm oder System
\item \textbf{Was sind die Klassifizierungskategorien von Daten? Was enthalten sie?}
\begin{itemize}
\item \textbf{Struktur}: formatierte Daten und Unformatierte Daten
\item \textbf{Art der Daten}: Text, Bild (Grafik), Audio (Sprachsequenz) und Video (Bildsequenz mit Ton)
\item \textbf{Stellung im EDV-Prozess:} Eingabedaten und Ausgabedaten
\item \textbf{Darstellungsform}: Digitale Daten (alphabetische, numerisch, alphanumerisch und logisch) und analoge Daten.
\item \textbf{Verschlüsselung}: Verschlüsselt (codiert) und unverschlüsselt (offen)
\end{itemize}
\item \textbf{Was sind die Klassifizierungskategorien von Daten im betrieblichen Kontext von TIS?}
\begin{itemize}
\item \textbf{Nutzdaten:} sind zur Verarbeitung vorgesehen (passive Daten)
\item \textbf{Steuerdaten:} legen die Art der Verarbeitung fest (aktive Daten)
\end{itemize}
\item \textbf{Was enthalten die Nutzdaten?}
\begin{itemize}
\item \textbf{Metadaten:} beschreibende, klassifizierende Informationen zur Verwaltung und Organisation von Nutzdaten
\item \textbf{Stammdaten:} Menge der Metadaten, zur Identifizierung, Klassifizierung und Charakterisierung von Sachverhalten
\item \textbf{Bestandsdaten:} zustandsorientierte Daten zur Kennzeichnung der betrieblichen Mengen- und Wertestruktur
\item \textbf{Bewegungsdaten:} abwicklungsorientierte Daten, die durch die betrieblichen Leistungsprozesse entstehen
\end{itemize}
\item \textbf{Was ist das Hauptziel der Kommunikations- und Netzwerktechnik?}\\
Die Gemeinsame Nutzung (Koordination) vorhandener Ressourcen:
\begin{itemize}
\item Geräte
\item Programme
\item Daten
\item Informationen
\end{itemize}
\item \textbf{Was sind die konkretere Ziele der Kommunikations- und Netzwerktechnik?}
\begin{itemize}
\item \textbf{gemeinsame Datenhaltung} für erhöhte Aktualität und einfachere Datenpflege
\item \textbf{höhere Zuverlässigkeit} des Gesamtsystems
\item \textbf{preiswerterer Betrieb} durch angepasste Nutzung der einzelnen Ressourcen
\item \textbf{einfachere Kommunikation} verschiedener Benutzer
\item \textbf{Performancesteigerung} durch Parallelisierung von Algorithmen über verschiedene Rechner (nicht nur Rechenkerne)
\end{itemize}
\item \textbf{Wie sind die Rechnernetzen nach Reichweite klassifiziert?}
\begin{itemize}
\item \textbf{LAN}: in einem Gebäude bzw. demselben Grundstück
\item \textbf{MAN}: innerhalb eines großen Campus oder Stadtteils
\item \textbf{WAN}: größere geografische Ausdehnung
\end{itemize}
\textbf{Wie tauschen Maschinen Informationen aus?}\\
Kommunikation zwischen Rechnern erfolgt über mehrere Protokolle: OSI (Open Systems Interconnection)-Schichtenmodell der ISO, im Internet reduziert auf:
\begin{tabular}{|l | p{4cm} |}
\hline
Anwendungssicht & HTTP (Hypertext Transfer Protocol)\\
\hline
Transportschicht & TCP (Transmission Control Protocol)\\
\hline
Vermittlungsschicht & IP (Internet Protocol)\\
\hline
Übertragungsschicht & Token Ring, z.B. 100Mbit/S\\
\hline
\end{tabular}
\item \textbf{Was sind die Servertypen?}\\
Application-, Datenbank-, File-, Mail-, Print- und ProxyServer
\item \textbf{Wie werden die Programme auf verschiedenen Rechnermaschienen in Netzwerken?}
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.2]{ProgrammeVertielung}
\end{description}
\end{enumerate}
\newpage
\section{Prozess- und Workflowmodellierung}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Was ist ein Modell?}\\
Abbildung (eines Ausschnittes) der Realität in einer (mehr oder weniger) formalen Beschreibung
\item \textbf{Was ist eine fromale Beschreibung?}
\begin{itemize}
\item Formulierung mit festgelegten Symbolen, Zeichenobjekte, Wörtern (also Keine "`Prosa"')
\item Kann auf syntaktische Richtigkeit geprüft werden (häufig automatisch z.B. durch Computer - wenn entsprechende mathematische Definitionen existieren)
\end{itemize}
\item \textbf{Wahr/Falsch}\\
\begin{tabular}{p{6cm} p{0.5cm}}
Die Semantik einer formalen Beschreibung kann normalerweise automatisch überprüft werden & X\\
Modell ungleich Grafische Repräsentation eines Modells & \checkmark\\
Ein Modell das für eine Zweck sehr geeignet ist, kann für einen anderen geeignet sein & X\\
Ein Modell entsteht nicht plötzlich aus dem nichts. Es braucht Zeit und Ressourcen & \checkmark
\end{tabular}
\item \textbf{Warum soll man Modelle verwenden?}
\begin{itemize}
\item für Analysen (wo passiert wann was wodurch?)
\item die Auskunft geben z.B. über die Konkurrenzfähigkeit dieser Art von (Geschäfts-)prozessen
\item daraus Ableitung von Vorhersagen, Alternativ-Vorschlägen etc.
\end{itemize}
\textbf{Was sind die Prozesse?}\\
Prozesse sind \textbf{Abläufe} von Vorgänge und in diesem Sinne \textbf{abstrakt}
\begin{itemize}
\item Mann kann zwar die einzelnen Vorgänge beobachten aber keinen Prozess
\end{itemize}
\item \textbf{Wozu dienen die Modelle von Prozesse?}\\
Als Wekzeug um Prozesse zu analysieren
\item \textbf{Geben Sie ein Paar Beispiele für formale Prozessmodellierungssprachen?}
\begin{itemize}
\item UML Aktivitätsdiagramme
\item Petri-Netze
\item In ARIS: Ereignisgesteuerte Prozessketten
\item Weit Verbreitet: Buisness Process Modelling Notation (BPMN)
\item Parallel Activity Specification Shema (PASS)
\end{itemize}
\item \textbf{Was für Prozesse Modellieren wie? (Wie modelliert man die Prozesse?)}
\begin{itemize}
\item \textbf{Direkt:} Beschreibung von Technischen Prozessen:
\begin{itemize}
\item Beschreibung von Produktionsprozessen
\item Vorgänge/Prozesse in Techischen Anlagen
\end{itemize}
\item \textbf{Indirekt}: Beschreibung von organisatorischen Prozessen im technischen Umfeld und Ingenieursalltag. Z.B.: Verwaltungs-/Freigabeprozesse von Konstruktionszeichnungen und Dienstleistungsprozesse für Product Service Systeme
\end{itemize}
\item \textbf{Warum IST Analyse?}
\begin{itemize}
\item Analyse typischer Dokumente
\item Analyse vorhandener \textbf{Prozessdokumentationen}
\item Interviews mit "`Betrofennen"'
\begin{itemize}
\item Erfassen und Hinterfragen der Prozesse
\item Tätigkeiten, Informationsflüsse
\item Erfassen von Organisation und IT-Infrastruktur der relevanten Bereiche, z.B. Geschäftsprozesse im Engineering, Freigabe- und Änderungswesen und Stücklistenwesen
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Wofür stehe ARIS? und Was ist die Idee dafür?}\\
Architektur integrierter Informationssysteme. Idee, dass eine gesamtheitliche Modellierung eines Unternehmens möglich und Sinnvoll ist. Sammlung verschiedener Untermodelle in einem "`Haus"'
\begin{description}
\item \center \includegraphics[scale=0.2]{ARIS}
\end{description}
\item \textbf{Was ist das Ziel des "`eine"' Unternehmensmodells?}\\
Ein "`Abbild"' eines Unternehmens zu schaffen, dass zur Verbesserung des Unternehmens zu schaffen, dass zur Verbesserung des Unternehmens dienen kann.
\begin{itemize}
\item Im IT-Bereich: Vor allem zur Erschaffung von Programme und Systeme zur Unterstützung des Unternehmens (TIS)
\item Ansonsten: Beschreibung für neue Mitarbeiter oder Wirtschaftsprüfer (z.T. Pflicht)
\end{itemize}
\item \textbf{Was ist ARIS im TIS-Kontext? Ist es Widerspruch zu Bisherigem?}\\
ARIS ist ein Konzept das eine andere, allgemeinere, elementarere bzw. technischere Sicht auf die Funktionen eines TIS bietet. Nein.
\item \textbf{Wofür steht EPK?}\\
Für \textit{Ereignisgesteuterte Prozesskette}
\item \textbf{Wie werden die Aufgaben in EPK angestoßen?}\\
Sie werden durch das Eintreten eines \textit{Ereignisses} angestoßen, z.B. "`Kunde ruft an"', "`Ware sind geliefert"', "`Offener Posten vorhanden"'
\item \textbf{Wie wird eine Aufgabe in EPK ausgeführt? Was ist notwendig zur Erfüllung der Aufgabe?}
\begin{itemize}
\item Eine Aufgabe wird von einer zuständigen \textit{Organisationseinheit} ausgeführt
\item Zur Erfüllung der Aufgabe benötigt die Organisationseinheit weitere \textit{Informationen} oder \textit{Belege} und erzeugt ggf. auch solche 
\end{itemize}
\item \textbf{Was kann das Ergebnis einer Funktion sein?}\\
Es ist immer mindestens ein Ereignis
\item \textbf{Wofür verwendet man ein Prozess-Wegweiser in EPK?}\\
Am \textbf{Anfang} einer EPK zeigen sie an, woher man "`kommt"' und Am \textbf{Ende} einer EPK zeigen sie an, wohin man als nächstes "`gehen"' muss
\item \textbf{Wann darf man OR, XOR und AND in EPK verwenden?}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\textbf{Verknüpfung} & \textbf{Eingabe} & \textbf{Ausgabe}\\
\hline
\hline
OR & \checkmark & \\
\hline
XOR & \checkmark & \checkmark \\
\hline
AND & \checkmark & \checkmark \\
\hline
\end{tabular}
\item \textbf{Wie sehen die Komponente eines EPK aus?}
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.4]{EPK}
\end{description}
\item \textbf{Modellieren Sie den "`FensterFee"'-Beispiel aus der VL mit EPK (!)} \\
siehe Folien
\item \textbf{Was sind die Probleme vin EPK/ARIS Modellierung in der Realität?}
\begin{itemize}
\item (Bei jeder Prozessmodellierung) Detaillevel der Darstellung
\item Erstellung von "`Prozess Tapeten"'
\begin{itemize}
\item In kleinen Beispielen sind EPK-Prozesse sehr übersichtlich
\item In der Realität können sie sehr groß werden
\item Werden schnell nur noch von Ihren Erschaffern verstanden ($\rightarrow$ führen die Grundidee des Modellierens ad absurdum)
\end{itemize}
\item Künstlich fragmentierte Prozesse (viele kleine Subprozesse, die irgendwo zusammen gehören) sind noch unübersichtlicher
\item Prozesse werden zum Teil nur noch modelliert um sie auszudrucken, abzuheften und danach in einem Schrank zu schließen um Compliance Anforderungen zu erfüllen
\end{itemize}
\item \textbf{Was ist das Hauptproblem von EPK/ARIS Modellierung in der Realität?}\\
Die komplexen Probleme in der Realität wurden versucht mit Hilfe von (maximal) \textit{objektorientierten} Ansätzen zu lösen, die aber nicht die Ausdrucksmächtigkeit besitzen um Vollständige Aussagen zu treffen
\item \textbf{Was ist eine Workflow-Engine?}\\
Liegt ein Prozessmodell in einer maschinenlesbaren Form (formales Modell) vor, kann es mit einem entsprechenden (Teil-)Programm \textbf{explizit} in einem TIS genutzt werden. Ein solches Programm nennt man eine WFE.
\item \textbf{Was ist ein Prozess im Kontext von TIS?}\\
"`Prozess"' beschreibt öfter allgemeinere Vorgänge auf höheren Ebenen in Unternehmen
\item \textbf{Was ist ein Workflow im Kontext von TIS?}\\
"`Workflow"' beschreibt eher eine detaillierten Arbeitsablauf dessen Teile elementare Aktionen sind, die nicht weiter geteilt werden können
\item \textbf{Wofür steht BPM?}\\
BPM ist ein Buzz-word: Kann für \textbf{Business Process Management} oder auch für \textbf{Business Process Modelling} stehen (Das erste geht meistens NICHT ohne das andere)
\item \textbf{Erklären Sie die Petri-Net Basics.}\\
Ein Prozess wird als ein gerichteter Graph beschrieben, der aus 2 verschiedenen Knotentypen besteht:
\begin{itemize}
\item Stellen (oder "`Places"'), die durch einen Punkt "`markiert"' sein können
\item Transitionen die "`gefeuert"' werden können 
\end{itemize}
\item \textbf{Geben Sie einen Beispiel für die Ausführung eines PNModell}
\begin{description}
\item  \includegraphics[scale=0.15]{Petri}
\end{description}
\item \textbf{Modellieren Sie den Beispiel aus der VL mit Petrinetz (!)} \\
siehe Folien
\item \textbf{Wofür steht PASS?}\\
Für Parallel Activity Specification Schema (Subjekt-orientierte Prozessmodellierung)
\item \textbf{Was ist das \textit{Subject Interaction Diagram} und das \textit{Subject Behavior Diagram}?}
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.18]{PASS}
\end{description}
\item \textbf{Was wird für die Notation in PASS verwendet?}
\begin{itemize}
\item \textbf{Subjekte} repräsentieren die am Prozess beteiligten Personen oder Systeme
\item \textbf{Nachrichten} zwischen Subjekten geben an was für Information zwischen Prozessbeteiligten ausgetauscht werden
\item \textbf{Sendzustände} stellen Punkte im Prozess dar an dem ein Subjekt Nachrichten/Informationen verschicken kann
\item \textbf{Empfangszustände} Stellen Punkte im Prozess dar, an denen ein Subjekt auf Informationen wartet
\item \textbf{Funktionszustände} stellen Punkte im Prozess dar an dem ein Subjekte etwas "`sonstiges"' ausführt bzw. nicht mit anderen Subjekten interagiert.
\item Innerhalb eines Subjektes gibt es keine parallelen Aktionen, alle Verzweigungen sind X-OR Verzweigungen.
\item Alle Zustandsübergange (Transitionen) sind beschriftet mit ihrer Bedeutung
\item AND/Parallel Aufspaltung/Zusammenführung (Split/Join) nur in Form von Nachrichten an oder von anderen Subjekte und Ausführung dort
\end{itemize}
\item \textbf{Modellieren Sie den "`FensterFee"'-Beispiel aus der VL mit PASS (!)} \\
siehe Folien
\item \textbf{Vergleichen Sie PASS und EPK Modelle.}
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{3.5cm}|}
\hline
\textbf{Contra} & \textbf{Pro}\\
\hline
\hline
Pass ist für kleine Prozesse nicht sehr praktisch & Natural Context Speration: "`Natürliche"' Unterteilung in Akteure und "`Sub"'Prozess linear und nachvollziehbar (subjektorientiert)\\
\hline
Unnötige Aufteilung in mehrere Modellteile & Bessere Verständlichkeit bei großen Prozessen\\
\hline
Aufteilung in Aktion und Kommunikation gewöhnungsbedürftig und zum Teil umständlich (Einzelbenachrichtigung mehrerer Beteiligter) & Keine Doppeldeutigkeiten bei der Interpretation\\
\hline
& Direkte Ausfürbarkeit (mit Merhfachinstanziierung)\\
\hline
\end{tabular}
\end{enumerate}
\newpage
\section{CAx  \& CIM}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Was sind die Unternehmens Aufgabenbereiche mit Bezug zu Ingenieurstätigkeiten?}
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.18]{aufgabenbereiche}
\end{description}
\item \textbf{Was sind die Typische Probleme und Fragenstellungen aus Sicht der Daten- bzw. Informationsorganisation generell in großen Organisationen?}
\begin{itemize}
\item Management der Informationen zur Bewertung von Entscheidungen und Entschedungsoptionen
\item Managen von Zielen und Freigaben
\item Wer darf was bestimmen und verändern?
\item \textbf{Komplexitätsmanagement}: Welche direkten und (vor allem) indirekten Auswirkungen hat eine Entscheidung?
\item Historie/ Versionierung von Informationen/Retrival
\end{itemize}
\item \textbf{Wie sieht die Ausgangssituation aus?}\\
Die für einen Benutzer relevanten Informationen sind über mehrere Systeme hinweg gespeichert. Je nach Anwendungsfall benötigt er Zugriff auf die unterschiedlichtsten IT-Systeme. Diese Vorgehensweise ist für den Benutzer intransparent.
\item \textbf{Was sind die Aufgabenbereiche von CAD/CAE?}\\
Entwicklung und Produktions-/Arbeitsvorbereitung
\item \textbf{Was ist der Entwicklungs- und Konstruktionsprozess}
\begin{itemize}
\item \dots ist ein interaktiver, stets über mehrere Phasen detaillierender Lösungsfindungs- und Dokumentationsprozess
\item Vorwiegend schöoferich
\item Baut auf wissen und Erfahrungen auf
\item ist dokumentiert
\end{itemize}
\item \textbf{Was ist das Ergebnis des Entwicklungs- und Konstruktionsprozesses?}
\begin{itemize}
\item Funktioneller und struktureller Aufbau des zu schöpfenden Systems
\item Fertigungsreife Unterlagen
\end{itemize}
\item \textbf{Was sind die Phasen und Ergebnissen vom Konstruktionsprozess?}
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.25]{phasenErg}
\end{description}
\item \textbf{Was verstehet man unter CAD?}\\
Die \textbf{Rechnerunterstützung in Entwicklung und Konstruktion} und bezieht sich im engeren Sinne auf die \textbf{graphisch-interaktive Erzeugung und Manipulation einer digitalen Objektdarstellung}
\item \textbf{Vergleichen Sie die Digitale Modelle Grafik- und Geometriemodell.}
\begin{tabular}{|p{3.5cm}| p{3.5cm} |}
\hline
\textbf{Grafikmodell} (CG) & \textbf{Geometriemodell} \\
\hline
\hline
unvollständig & vollständig\\
\hline
ungenau & genau\\
\hline
Widersprüchlich & Widerspruchsfrei\\
\hline
\end{tabular}
\item \textbf{Was sind die Modellierungsarten?}\\
Kantenmodell/Drahtmodell, Flächenmodell und Volumen-/Körpermodell
\item \textbf{Was ist das Kanten-/Drahtmodell?}
\begin{itemize}
\item Abbildung von Körperkanten als gedachte Drahtgeometrie durch eine mathematische Beschreibung
\item Körperkanten werden durch Punkte und Linen abgebildet
\end{itemize}
\item \textbf{Was ist das Flächenmodell?}
\begin{itemize}
\item Beschreibung des abzubildenden Geometrieelements mit Hilfe von mathematisch exakt definierbaren Flächen
\item Speicherung der Topologie der Flächen
\end{itemize}
\item \textbf{Was ist das Volumen-/Körpermodell?}
\begin{itemize}
\item Modellierung durch Volumina (Beschreibung eines komplexen Geometrieelements über zusammengesetzte  Teilkörper/Primitivkörper)
\item Objektgestalt wird durch seine Begrenzungsflächen und Lage des eingeschlossenen Volumens beschrieben
\item I.d.R. zusätzliche Information bezüglich des Werkstoffes und der Oberflächenbeschaffenheit (technologisches Modell)
\item Modellierung entweder direkt (\textbf{CSG}) ode indirket (\textbf{B-Rep})
\end{itemize}
\item \textbf{Was ist die Unterschied zwischen 2D- und 3D-Arbeitsweise?}
\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{4cm}|}
\hline
\textbf{2D} & \textbf{3D}\\
\hline
\hline
Nur Zeichnen & Modellieren\\
\hline
Manuelle Umsetzung von 2D Zeichung für Fertigung, Berechnung und Prototyp & Automatische Umwandlung von 3D Modell über \textbf{Schnittstellen} zu CNC-Modell (CNC-Programm), Berechnungsmodell (FEM-Modell) und Digital Mock Up (DMU-Modell)\\
\hline
\end{tabular}
\item \textbf{Erklären Sie die Idee von 2D CAD-Systeme.}\\
Die \textbf{Bauteilgeometrie} wird in einem \textbf{zweidimensionalen Koordinatensystem} durch \textbf{ein- oder zweidimensionale Elemente wie Punkte, Linien, Kurven und Flächen} abgebildet. \textit{AutoCAD LT}
\item \textbf{Erklären Sie die Idee von 3D CAD-Systeme.}\\
Das \textbf{Modell eines Bauteiles/ einer Baugruppe} wird in einem \textbf{dreidimensionalen Koordinatensystem} abgebildet und besteht aus \textbf{ein-, zwei- oder dreidimensionalen Modellelementen} wie \textbf{Punkte, Linen, zwei- oder dreidimensionale Kurven, Flächen und Volumenprimitva} (Quader, Zylinder, usw.). \textit{CATIA}, \textit{NX} und \textit{PTC Creo}
\item \textbf{Warum bieten die Anbieter von CAE-Software eine ganze Reihe von Produkten an?}\\
Denn eine \textbf{integrierte Prozesskette} sichert einen \textbf{verlustfreien und reibungslosen Datenaustausch} zwischen \textbf{Solver, Pre- und Postprozessor} sowie \textbf{Optimierern}
\item \textbf{Welche Arten von Lösungen können die Mathematische Berechnungsverfahren gibt es?}\\
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{3.5cm}|}
\hline
\textbf{Analytische Lösung} & \textbf{Nähreungslösung} \\
\hline
\hline
Geometrische Berechnungen & Finite-Elemente-Methode (FEM)\\
\hline 
Mechanik-festigkeitsberechnungen & Finite-Differenzen-Methode (FDM)\\
\hline
Maschinenelemente-berechnungen & Finite-Volumen-Methode (FVM)\\
\hline
\end{tabular}
\item \textbf{Was ist die Aufgabe des Simulationsmodells?}\\
Es \textbf{idealisiert} und \textbf{vereinfacht die Realität} im Hinblick auf das untersuchende Problem (andere Realitätsmerkmale werden vernachlässigt)
\item \textbf{Was sind die wichtigsten CAE-Methoden in der Praxis?}
\begin{itemize}
\item \textbf{Finite Elemente Methode (FEM):} für nahezu alle Ingenieruaufgaben
\item \textbf{Boundary Elemente Methode (BEM):} teilweise alternativ zu FEM-Programmen
\item \textbf{Finite Volumen Methode (FVM)} und \textbf{Finite Differnzen Methode (FDM):} auf der Grundlage von Bilanzgleichungen für strömungstechnische Aufgaben. Anwendung in CFD (Computational Fluid Dynamics)-Berechnung
\item \textbf{Mehrkörpersysteme (MKS):} für Bewegungs- und Schwingungsaufgaben
\item \textbf{Regelkreisbasierte CAE-Methoden:} für Reglungssysteme, z.B.: Matlab/Simulink, dSPACE, Dymola
\item \textbf{Integrierte CAE-Methoden:} Kombination mit verschiedenen CAE-Systemen
\end{itemize}
\item \textbf{Warum ist ein Datenaustausch zwischen den CAD und CAE erforderlich?}\\
Weil CAD-Daten Grundlage für CAE-Untersuchungen sind
\item \textbf{Worüber kann der Datenaustausch zwischen CAE und CAD erfolgen?}
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.2]{DatenaustauschCADE}
\end{description}
\item \textbf{Was sind die Aufgabenbereiche von CAM?}\\
Produktions-/Arbeitsvorbereitung und Fertigung
\item \textbf{Was sind die Aufgabenbereiche von CAP?}\\
Entwicklung, Produktions-/Arbeitsvorbereitung und Fertigung
\item \textbf{Wie sind die Aufgaben/Funktionen von CAP-CAM geteilt?}
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.2]{AufCAPM}
\end{description}
\item \textbf{Was ist Abstrakter? CAD, CAM oder CAP}\\
CAP $\rightarrow$ CAM $\rightarrow$ CAD
\item \textbf{Was sind die Aufgaben und Funktionen von CAM-Systeme?}
\begin{itemize}
\item Bereitstellung/Steuerung von Fertigungsmitteln
\begin{itemize}
\item Termingerechtes Anstoßen und Erfassen
\item Handhaben und Bearbeiten an Arbeitsstationen
\item Zwischenlagern bzw. Heran- und Abtransportieren an die verschiedenen Arbeitsstationen (Lokale logistik)
\end{itemize}
\item Bereitstellung von Informationen/Monitoring
\begin{itemize}
\item Aufragsdaten (Fertigungssteuerung)
\item Maschinendaten (Nutzung)
\item Personaldaten (Einsatz)
\item Prozessdaten (Übersicht/Diagose)
\item Qualtätsdaten (Monitoring/Ausschuss)
\item Materialdaten (Bestandsführung)
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Was sind die Einsatzgebiete und Organisationsformen der CAM-Systeme?}
\begin{itemize}
\item Elektronisch gesteuerte Maschinen und Roboter
\item Bearbeitungszentren
\item (Flexible) Fertigungszellen
\item (Flexible) Fertigungssysteme
\item (Flexible) Fertigungslinen/Tranferstraßen
\item Fertigungs- und Montageinseln
\item (Automatisierte) Lagersysteme
\item (Automatisierte) Transportsysteme
\end{itemize}
\item \textbf{Was sind die Aufgabenstellung bzw. Varianten für CAP-Systeme?}
\begin{itemize}
\item Verwalten von Produktionsaufgaben und Produktionsdaten
\begin{itemize}
\item (Definitionen von) Wiederhol- und Varientenplanung
\item Planung auf Basis vorhandener Planungsergebnissen
\item Klassifikation und Codierung von Teilen
\item Eingreifen des Benutzers erforderlich
\end{itemize}
\item Generierung von konkreten Produktionsplänen
\begin{itemize}
\item Kein Standardplan erforderlich
\item Planung auf Basis von Planungsregeln und Logiken
\item Informationsgrundlage sind auftrags- und werkstückspezifische Daten sowie fertigungstechnische und technologische Daten
\item Eingreifen des Benutzers erforderlich
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Geben Sie einen Beispiel zum Varientenverfahren und zum generativen Verfahren in CAP Systeme.} Siehe K.5, F.60-62
\item \textbf{Geben Sie konkrete Formen von CAM und CAP Systeme}
\begin{itemize}
\item Unterfunktionen/Plug-Ins in CAD-Programmen: z.B. Generatoren von CNC-Schnittmustern und Anbindung an Prozessplanungstools (z.B. mit PN oder PASS Graphen)
\item Spezialsoftware zum Steuern und Kontrollieren von Automatischen Systemen (SCADA)
\item Programmbibliotheken/Schnittstellen für einzelne Lösungen oder Konzepte
\item Unterfunktionen in ERP/PPS Systemen
\item Excel Sheets mit intergrierten Berechnungsfunktionen
\end{itemize}
\item \textbf{Wofür steht SCADA und was sind SCADA Systeme?}
\begin{itemize}
\item SCADA = Supervisory Control and Data Acquisition
\item Systeme zum Überwachen und Steuern technischer Prozesse
\item Koordination von einzelnen: \textbf{Spericherprogrammierbare Steuerungen} (SPS, engl. Programmable Logic Controller, PLC)
\end{itemize}
\item \textbf{Was sind die Aufgabenbereiche der PDM?}\\
Vetrieb, Entwicklung, Produktions-/Arbeitsvorbereitung und Fertigung
\item \textbf{Was sind die Aufgaben der PDM?}
\begin{itemize}
\item Betriebliches Wissen muss \textbf{systematisch} gespeichert werden, um \textbf{jederzeit verlustfrei} wieder aufgerufen zu können
\item Um \textbf{Wissen einem größeren Personenkreis zugänglich} zu machen, wird es in Informationessystemen hinterleget
\item \color{blue}{Versionsstand?, Übergabe, Suchen von daten, Unterschiede, Filtern relevanter Inforamtionen, Status des Bauteils, Produktalternativen und Klassifikation}
\end{itemize}
\item \textbf{Welche Dokumentfunktionen gibt es in PDM?}
\begin{itemize}
\item \textbf{Basisfunktionen} für das Management von Dokumenten; Ablegern, Erstellen, Verwalten, Versionierung und Stauts
\item \textbf{Datei-Funktionen}: Check-In, Check-Out (Copy) und Dateinamen-Verwaltung
\item \textbf{Langzeitigarchivierung}: Konvertierung in ein neutrales Datenformat und Sichern auf langlebigen Datentärgen
\end{itemize}
\item \textbf{Wie müssen PDM Kernfunktionen allgemein verfügbarsein?}\\
Standortübergreifend
\item \textbf{Welche Integrationen gibt es in dem Produktdatenaustausch in PDM?}
\begin{itemize}
\item \textbf{Standortintegration}: nach Speicherart der Datenbestände
\item \textbf{Systemintegration:} Schnittstellenproblematik beim Datenaustasch zwischen verschiedenen Systemen, aber auch zwischen Systemen des gleichen Herstellers
\end{itemize}
\item \textbf{Wie sieht die Änderung eines Dokuments mit/ohne PDM aus?}
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.2]{mitOhnePDM}
\end{description}
\item \textbf{Welche Datenaustauschmöglichkeiten gibt es  bei der Standortintegration?}
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.2]{Standortaustausch}
\end{description}
\item \textbf{Wie kann man die Datenübermittlen?}
\begin{itemize}
\item Synchron sofortige Datenübermittlung nach Transaktion
\item Asynchron Datenabgleich in bestimmten Zeitabständen
\end{itemize}
\item \textbf{Welche Schnittstellen gibt es beim Produktaustasch?}\\
Direktschnittstellen  (n*(n-1)) und Neutrale (Standard) Schnittstelle (2n)
\item \textbf{Welche Standards gibt es beim Datenaustausch?}
\begin{itemize}
\item STEP - STandard for the Exchange of Product Model Data [ISO 10303]
definiert integriertes Produktmodell
\item PDM Enabler - Standard der Object Management Group [OMG];
definiert Standardschnittstellen für PDM- Dienste
\end{itemize}
\newpage
\item \textbf{Was sind die Entwicklungsstufen des PDM hin zu PLM?}
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.2]{EntwiklungsstufenPDM}
\end{description}
\item \textbf{Was ist der Technischen und wirtschaftlichen Nutzen (Vorteile) von PDM?}
\begin{itemize}
\item Zeiteinsparung durch das schnellere Finden von Informationen
\item Verkürzung der Entstehungszeit eines Produktes durch die Möglichkeit der Parallelisierung von einzelnen Prozessen
\item Qualitätsverbesserung kann durch die Verwendung von erprobten Standardteilen bei der Konstruktion erreicht werden
\item Fehlervermeidung durch Verwendung aktueller Informationen
\item Vermeidung von Doppelarbeit für die Erstellung bereits vorhandener Unterlagen
\item Vereinfachter Informationstransfer zwischen den Unternehmensbereichen und Standorten
\item Kostenreduzierung aus den vorangegangen Punkten
\end{itemize}
\item \textbf{Welche Aufgabenbereiche hat CAQ?}\\
Vertrieb, Entwiklung, Produktions-Arbeitsvorbereitung, Produktion/Fertigung, Beschaffung und Lagerhaltung/lokale Logistik
\item \textbf{Welche Funktionen unterstützt CAQ?}
\begin{itemize}
\item Qualitätsplanung
\item Qualitätsprüfung
\item Qualitätslenkung
\end{itemize}
\item \textbf{Was enthält die Qualitätsplanung?}
\begin{itemize}
\item Festlegung der Qualitätsmerkmale sowie ihre geforderten und zulässigen Ausprägungen vor der Produktion
\item Qualitätsmethoden \textbf{zur Formulierung} von  Qualitätskriterien im Engineering:
\begin{itemize}
\item Quality Function Deployment (QFD)
\item FMEA
\item Design of Experiments (DoE)
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Was enthält die Qualitätsprüfung?}
\begin{itemize}
\item Feststellen, inwieweit eine Produktionseinheit die Qualitätsforderung erfüllt
\item Prüfobjekte sind Systeme, Prozesse oder Produkte
\item Teilfunktionen:
\begin{itemize}
\item Prüfplanung
\item Prüfdatenerfassung
\item Prüfdatenauswertung
\item Prüfdatendokumentation
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Was enthält die Qualitätslenkung?}
\begin{itemize}
\item Aufbau von Regelkreisen zur Überwachung und Korrektur von Qualitätsanforderungen in Produkten, Prozessen, und Systemen
\item Teilfunktionen:
\begin{itemize}
\item Qualitätsdatenauswertung (QDA)
\item Reklamationsmanagement
\item Dokumentenlenkung
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Erklären Sie die Quality Funktion Deployment (QFD)?}\\

Quality Function Deployment (QFD) ist eine Methode zur systematischen und ganzeinheitlichen Produkt- und Qualitätsplanung und orientiert sich konsequent an den Kundenwünschen.\\
Der Kern dieses Verfahrens besteht darin, die in einem Lastenheft festgelegten Kundenanforderungen an ein Neuprodukt ("`Stimme des Kunden"') in technische Spezifikationen bzw. messbare Produkt- und Prozessparameter eines Pflichtenheftes ("`Sprache des Ingenieurs"') zu transformieren.\\
Hauptwerkzeug des QFD stellt das sog. "`House of Quality"' dar (siehe Abbildung)\\
\includegraphics[scale=0.3]{HoQ}
\item \textbf{Wie sieht das Funktionsmodell in CAQ aus?}
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.2]{funktionsmodellCAQ}
\end{description}
\item \textbf{Was sind die Ziele des Einsatzes von CAQ-Systeme?}
\begin{itemize}
\item Senkung der Reklamtions- und Ausschussquote
\item Verwaltung, Analyse und Senkung der qualitätsbezogenen Kosten
\item Verbesserung der Dokumentation
\item Fehlerfreie und Termingerechte Bereitstellung qualitätsrelevanter Daten
\item Bessere Erfüllung der Anforderungen an einzuhaltende Normen
\item Erhöhung der Prozesssicherheit durch frühzeitiges Erkennen
von Fehlern
\item Reduzierung der Durchlaufzeit durch schnellere Korrekutrsteuerung
\item Impulse für der KVP
\end{itemize}
\item \textbf{Ist die totale Überwachung Praktikabel und warum?}\\
Nein, weil sie sehr Teuer ist
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.2]{totaleQ}
\end{description}
\end{enumerate}
\end{document}